實戰AI炒港股：騰訊大勝 中電跑輸

有無人識點用？或者有玩開 AI 炒股？

===============================

最近看新聞，有指澳門賭場已運用人工智能，分析賭徒的影像，來判斷他是否「大把錢輸」的客仔，重點給予優惠。又有公司用AI分析央行發表的聲明用語，藉以預測息口走勢，聲稱可以在千分之一秒內完成分析並傳給客戶作投資決定，而且準繩度不差於人肉分析員。AI應用越來越廣泛，甚至有人拿來預測股價，希望跑贏大市，本文測試當中流行的技術，看看如何在股市中運用AI。

深度學習（Deep Learning）是近幾年連連取得突破的AI範疇，無論是圍棋、打機、繙譯、人臉辨識、駕駛，都發展出媲美或勝過人類的演算法。深度學習的基礎，是利用神經網絡算法，去消化大量的數據，梳理出當中的特徵、規律，然後作出預測。

神經網絡可以怎樣預測股價？首先當然要把大量歷史數據「餵」給演算模型，讓它去自行尋找「規律」，越多案例、數據，對改善預測表現越有幫助，不過與識別人臉不同，股票價格是用時間串起來，過去一段時間的股價走勢或會對未來股價有啟示，故此模型必須有「記性」，將過去可能有用的特徵記下來供未來使用。
AI低估中電上升力度，故回報跑輸長揸表現。
AI低估中電上升力度，故回報跑輸長揸表現。
以長短期記憶預測股價
若論「有記性」的深度學習模型，則以長短期記憶LSTM（long short-term memory）較受歡迎，因其三度閘門的設計，可以決定把甚麼參數傳遞到未來，具體運作涉及到相當繁複的線性代數及微積分的運用，不過大部份神經網絡的核心概念，都是把數據透過一層一層的神經網絡，轉化成為正確的答案，例如臉孔的主人、明天股價升跌等，當中透過設置一個損失函數，讓模型學習如何靠近目標，這損失函數就像你射的箭與紅心的距離，或預測股價與實際股價的差別，透過調校大量參數來縮窄損失，便可以增加模型的準繩度。

以LSTM來預測股價，網上有大量資源，我今次測試的，是名為DeepTrade的程式，讀者有興趣的，可到Github下載運行*。程式需要輸入股票或指數的價格資料作訓練之用，包括開市價、即日最高最低價、收市價及成交股數，我從yahoo finance下載50隻恒指成份股由2000年起的價格資料（扣起長實地產（1113）及九倉置業（1997）等上市時間太短的案例），在選擇收市價時，我用的是反映股息及拆股合股影響的經調整收市價。

在輸入基本數據後，程式會自動計算大量特徵，如最高最低、開市收市的價格變化、RSI強弱指數、MACD、保力加通道、移動平均線等共61個指標，而模型每次會拿取30天的樣本及61項特徵來學習。

程式的AI會每天預測一個持貨百分比P，1代表滿倉，即把你預算投入這股份的資金全部用來掃貨，0代表清倉，並在每日收市前調整比重，如今天的預測是P = 0.7，而昨日的P是0.5，即代表要加注兩成資金。

模型的指導思想，亦即其損失函數為：
-100乘以﹝P *（R - c ）﹞的平均數

其中c為資金成本（假設為0.02%），R為次日股價回報率，P為持倉百分比。若AI預測股價上升，便會建議一個較高的P值，反之亦然，變相以趨吉避凶來提升回報。

程式以Python撰寫，LSTM模型則要安裝Tensorflow及Keras程式庫來運行。程式會扣起每隻股份或指數700天的數據，不用於訓練，而是用作測試訓練後的模型表現。若訓練時模型表現遠好於測試數據的表現，或顯示模型過份擬合（overfit)，即太過為訓練數據度身訂做，反而影響實際表現，便需再作調校。

原程式建議訓練3,000回合，讓參數可以逐步提升預測能力，但我的電腦太慢，姑且訓練30次看看結果怎樣。

拿扣起的700日數據來看訓練結果，以騰訊（700）為例，程式於2016年7月開始作出預測，開始時通常是滿倉，到年底開始大幅減持至零持股，數十天後確認騰訊反彈，又恢復滿倉，但因為之前沽了貨，故一直跑輸長揸的表現，到去年3月開始，大部份時間處於沽清狀態，至今年頭才大部份時間滿倉，結果其回報達157%，大幅跑贏長揸的74%。

當然，程式也有失手時，例如用中電（002）測試時，回報（連股息）便跑輸8個百分點。程式建議大部份時間滿倉，只在幾個調整位沽貨，但顯然低估了中電的反彈力度，故此一路追不過長揸的表現。

我再次強調，本文只是測試AI預測股價的能力，並非建議實戰，一來以上在計算回報時，未有計入佣金及買賣差價等交易費用，故此若依程式頻繁進出（如騰訊便要增減持近200次），其成本肯定拖低回報。雖然程式在損失函數中加入資金成本，已令AI在優化時減少改變持倉的次數。

另外，程式是假設你可於臨近收市前根據程式的建議調整持倉比重，若轉倉的作價不貼近收市價，出來的回報便有偏差，這都是實戰中會遇到的實務問題。

同時，AI只是分析你輸入的股價特徵作出決定，但往往不能解釋其決定，有點像黑箱作業，雖然高手可以從其參數中發掘AI對不同特徵的重視程度，從而解讀它的取捨準則，但大部份時間仍然是霧裏看花，正如開發AlphaGo的團隊，也未必能夠解釋程式的每一步棋。
近年成對沖基金寵兒
要進一步改良程式的預測能力，可以考慮增加訓練回合，調整學習速度（learning rate），又或更換不同的技術指標供AI學習，這些可以留待有興趣的讀者慢慢發掘。
AI炒股近年成為對沖基金的寵兒，這些大鱷不惜工本地投資在這項新技術，那是否代表業餘散戶注定在這場科技競賽中敗陣？我看又未必，若有留意一些AI國際競賽的話，不時會出現一些年輕勝出者，他們未必對這些模型背後的複雜數學充份了解，但他們像tune hi-fi一樣tune手上的模型，到最後表現可以擊敗很多數據科學家。

網上課程助AI新手入門
對一般人來說，AI好像太高深，學習門檻非常人可及。不過，我的經驗告訴我，好像學習任何科學一樣，都可以先從實驗着手，待引發興趣後，再淺入深地鑽研背後的理論。坊間其實有很多程式套件，有齊數據庫及程式，供你去領略AI如何可以認字認人及作出預測。

若你想了解背後的原理，我推薦美國史丹福大學教授吳恩達在Coursera的網上課程，吳恩達是港人之後，在香港曾居住了一段短時間，他是公認的AI權威，曾為谷歌、百度創建AI實驗室，他創辦Coursera之初，亦是以自己的AI課程作招徠，其講學深入淺出兼生活化，已吸引逾200萬人報讀，而且若不需要拿證書，課程是完全免費，他不時出席講座介紹AI發展，是AI普及化的大推手。

尼奧
作者簡介：一個有IT背景的交易員，遇上由財經轉戰編寫程式的IT初哥，大家都相信未來投資要靠科技，人機合一必有所得。
作者電郵：leothecoder2019@gmail.com
＊

lm

成篇文講到好似好專業 我淨係想講4個字
AIEQ

clone黎研究下先

LM

AIEQ真係柒撚到。。。。

香港好難玩

好勁
可以打到咁多隻字!

估唔估到侵侵亂講野

比個no黎
唔好廢話多多

佢呢一類又要識deeplearnig， programme 同financial model 其實要讀咩科先岩？

IT就得

Cs bba double degree

degree 唔會教你呢d 野架，自己上網學啦。python 我都係自學架。

利申 cs bba double degree grad

本身30歲冇it底又對trading 有興趣其實有冇野讀有幫助嫁，thanks

數學自學有點困難

數學野更加唔關呢兩張degree 事，讀完佢都係叫你自己睇。

唔理數學 淨係想學下machine learning for trading 既，自己上udacity 讀introduction to machine learning 同 machine learning for trading 做入門先啦 之後大把course 有得你讀。

應該要補一補linear algebra calculus 先讀到，其實想讀個master 不過又唔知讀finance定 cs先搵到呢類工

佢用個 network 我識，係 RNN 既一個 special case，有興趣可留tg傾